\documentclass[12pt,a4paper,titlepage,twoside]{report}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{fourier}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\usepackage{titling}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{tabulary}
\usepackage{pgfplots} 
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=blue]{hyperref} 

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\nouppercase \rightmark}
\fancyhead[LO,RE]{\nouppercase \leftmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\newcommand{\Keywords}[1]{\vfill\noindent{\small{\em Palabras clave}: #1 EEG, Encefalograma, Ondas Beta y Delta}}
\definecolor{grisclar}{gray}{0.5}
\definecolor{grisfosc}{gray}{0.25}

\newcommand{\titulo}{Recolección de datos}
\newcommand{\titulacion}{Grado en Ingeniería Informática}
\newcommand{\autor}{Alejandro Moreno Echevarría}

\definecolor{mygray}{rgb}{0.9,0.9,0.9} % Color definition

\title{\titulo}
\author{\autor}
\renewcommand\chaptername{TFG}

\begin{document}
\input{portada_cas}

\tableofcontents

\listoffigures

\listoftables
\section{Obtención de datos}
	
	A continuación, se plantean diferentes casos de estudio con dos individuos diferentes, para estudiar las ondas cerebrales de ambos, comparar las diferencias que pueda haber y comprobar el correcto funcionamiento del sistema electroencefalográfico planteado para el desarrollo de este proyecto.
	
	Para comprobar el funcionamiento se plantean 3 casos que deben de dar resultados diferentes, dado que cada uno de ellos estimulan subgrupos diferentes de frecuencias. Recordemos que el conjunto de frecuencias que el cerebro humano maneja está comprendido dentro del rango de 0.5Hz hasta 65Hz aproximadamente, dentro de este conjunto hay diferentes subconjuntos que tienen una función o que muestran diferentes estados del usuario que porta el electroencefalograma:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Frecuencias Delta [0.5-3.5 Hz]}: Frecuencias que señalan un estado de sueño profundo o relajación.
		\item \textbf{Frecuencias Theta [3.5-7.5 Hz]}: Frecuencias que indican aprendizaje o imaginación.
		\item \textbf{Frecuencias Alpha [7.5-13 Hz]}: Frecuencias de relajamiento y visión.
		\item \textbf{Frecuencias Beta [13-30 Hz]}: Frecuencias que muestran un estado de alerta.
		\item \textbf{Frecuencias Gamma [30-65 Hz]} Frecuencias asociadas a la escucha o vista.
	\end{itemize}
		
		Para proceder al estudio se han posicionado los electrodos en 2 puntos claves del mapa encefalográfico:
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=.5]{images/eeg.png} 
			\caption{Disposición de los electrodos}
			\label{eeg}
		\end{figure}
		
		Los electrodos se han posicionado en los puntos FPz y FP1 del la figura \ref{eeg}, los cuales coinciden con el lóbulo frontal, responsable de procesos cognitivos complejos.
		
\section{Pruebas de ejercicios}
	Para la realización de esta prueba se ha procedido a la realización de ciertos ejercicios matemáticos en los que el usuario tiene que realizar operaciones sencillas, intentando así activar las frecuencias \emph{Beta}.

	Los ejercicios propuestos para esta tarea son ejercicios sencillos de suma, resta, multiplicación y división, con la mera intención de mantener al usuario pensando en dichas operaciones sencillas y distraído del propio estudio, lo cual podría influir negativamente en la percepción del mismo.	
	
	Los usuarios han estado durante cerca de 4 minutos realizando diferentes pruebas, se ha procedido a realizar 2 tomas.
\subsection{Usuario 1}
	Durante esta prueba, el usuario 1 realiza fáciles operaciones matemáticas, las cuales requieren cierta concentración y cierta actividad cerebral, consiguiendo así la realización de manera satisfactoria las diferentes operaciones.
	\subsubsection{11:46}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/jota11-46.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de activación (Toma 1)}
			\label{Jota11-46-plot}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/jota11-46.eps}
			\caption{Frecuencias en estado activación (Toma 1)}
			\label{Jota11-46-stem}
		\end{figure}
		Como podemos apreciar en la figura \ref{Jota11-46-stem} las frecuencias varían siendo las de 13-30 unas de las mas considerables. Para poder apreciar mejor las diferencias planteamos un gráfico de barras.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 1.5389e-04)
		       	(Theta, 6.7944e-05)
		       	(Alpha, 6.5809e-05)
		       	(Beta, 2.1592e-04)
		 	   	(Gamma, 2.3778e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de activación (Toma 1)}
		    \label{Jota11-46-barchar}
		\end{table}	 
	En este gráfico (\ref{Jota11-46-barchar}) vemos que las frecuencias \emph{Beta} son las más elevadas junto a las \emph{Delta} y a las \emph{Gamma}. Podemos entender que al usuario le cuesta entrar en un estado de concentración adecuado, ya puede haber ruido de fondo.
	\subsubsection{11:48}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/jota11-48.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de activación (Toma 2)}
			\label{Jota11-48-plot}
		\end{figure}
		Ahora si, después de cerca de un minuto y medio, el usuario está mas concentrado en la tarea que tiene que realizar viéndose así una diferencia en el siguiente gráfico:
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/jota11-48.eps}
			\caption{Frecuencias en estado activación (Toma 2)}
			\label{Jota11-48-stem}
		\end{figure}
		Como vemos (fig. \ref{Jota11-48-stem}) las frecuencias de 25 a 30 HZ son las más elevadas entendiendo así que esta realizando de manera satisfactoria la tarea que se le ha pedido.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 5.9007e-05)
		       	(Theta, 5.1157e-05)
		       	(Alpha, 3.1984e-05)
		       	(Beta, 1.1992e-04)
		 	   	(Gamma, 1.5053e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de activación (Toma 2)}
		    \label{Jota11-48-barchar}
		\end{table}	 
		Vemos en el gráfico de barras ( graph \ref{Jota11-48-barchar} )que, aunque las frecuencias son más bajas, las diferencias entre las Beta y las demás frecuencias es aun mayor que antes, entendiendo así que el usuario está más activo y concentrado.
	\subsection{Usuario 2}
	Cotejemos ahora con el usuario 2, siendo las mismas pruebas, aunque personas diferentes, debería de dar resultados semejantes.
		\subsubsection{12:08}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/alvaro12-08.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de activación (Toma 1)}
			\label{alvaro12-08-plot}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/alvaro12-08.eps}
			\caption{Frecuencias en estado activación (Toma 1)}
			\label{alvaro12-08-stem}
		\end{figure}
		Podemos apreciar en la figura \ref{alvaro12-08-stem} que, al igual que con el usuario 1, la actividad tarda en aparecer.
		Pero, como vemos en el siguiente gráfico de barras \ref{alvaro12-08-barchar} las frecuencias \emph{Beta} son un poco mas elevadas que el resto.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 5.8878e-05)
		       	(Theta, 4.3132e-05)
		       	(Alpha, 2.7135e-05)
		       	(Beta, 7.6488e-05)
		 	   	(Gamma, 1.1626e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de activación (Toma 1)}
		    \label{alvaro12-08-barchar}
		\end{table}	 
	
	\subsubsection{12:10}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/alvaro12-10.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de activación (Toma 2)}
			\label{alvaro12-10-plot}
		\end{figure}
		Una vez pasado aproximadamente un minuto y medio, la actividad neuronal se activa produciendo diferencias más claras, como vemos en el siguiente gráfico de barras, en el que las frecuencias \emph{Beta} son más elevadas que el resto. (Graph \ref{alvaro12-10-barchar})
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/alvaro12-10.eps}
			\caption{Frecuencias en estado activación (Toma 2)}
			\label{alvaro12-10-stem}
		\end{figure}
	
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 7.2959e-05)
		       	(Theta, 8.8248e-05)
		       	(Alpha, 7.9464e-05)
		       	(Beta, 1.7746e-04)
		 	   	(Gamma, 2.1647e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de activación (Toma 2)}
		    \label{alvaro12-10-barchar}
		\end{table}	 
		volvemos a ver como las frecuencias \emph{Gamma} también son elevadas en este usuario, casi igualando a las \emph{Beta}, la prueba, por consiguiente, se tendría que haber realizado en un entorno sin ruido y con un ambiente relajado que fuera propicio para ambos usuarios.
		
\section{Música estridente}
	Para la realización de esta prueba se ha procedido reproducir cierto tipo de música estridente con tonos rápidos, intentando así la amplificación de las frecuencias \emph{Gamma}, \emph{Beta} y \emph{Theta}.
	Los usuarios han estado durante cerca de 6 minutos escuchando, por lo que se ha procedido a realizar 3 tomas.
\subsection{Usuario 1}
	Se ha propuesto poner música del estilo \textit{Metal}, la cual al tener ritmos rápidos y fuertes no llega a relajar al usuario, sino que altera. Teniendo en cuenta que los sensores están en el lóbulo frontal, puede que sí relaje la música estridente.
	\subsubsection{11:51}
		El usuario, después de haber estado realizando cálculos matemáticos empieza a escuchar la canción preparada para la prueba, lo cual el tiempo de respuesta puede tardar.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/jota11-51.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de escucha (Toma 1)}
			\label{Jota11-51-plot}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/jota11-51.eps}
			\caption{Frecuencias en estado escucha (Toma 1)}
			\label{Jota11-51-stem}
		\end{figure}
		Como podemos apreciar en la figura \ref{Jota11-51-stem}, las frecuencias pertenecientes al grupo \emph{Delta} son más elevadas que el resto, entendiendo así que el usuario pueda estar entrando en una fase de relajación.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 1.8870e-04)
		       	(Theta, 7.5039e-05)
		       	(Alpha, 5.1914e-05)
		       	(Beta, 1.0181e-04)
		 	   	(Gamma, 1.6539e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de escucha (Toma 1)}
		    \label{Jota11-51-barchar}
		\end{table}	 
		Efectivamente, las frecuencias \emph{Delta} son más elevadas que el resto de frecuencias, teniendo también elevadas las frecuencias \emph{Beta} y \emph{Gamma}.
	\subsubsection{11:53}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/jota11-53.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de escucha (Toma 2)}
			\label{Jota11-53-plot}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/jota11-53.eps}
			\caption{Frecuencias en estado escucha (Toma 2)}
			\label{Jota11-53-stem}
		\end{figure}
		Dos minutos después vemos como el usuario puede normalizarse, y aunque la frecuencias del subconjunto \emph{Delta} sean mas elevadas hay muchas frecuencias en el grupo de las \emph{Gamma} y \emph{Beta}, haciendo que el valor de las Delta pueda disminuir.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 6.4276e-05)
		       	(Theta, 4.7121e-05)
		       	(Alpha, 4.0974e-05)
		       	(Beta, 6.1727e-05)
		 	   	(Gamma, 7.3831e-05)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de escucha (Toma 2)}
		    \label{Jota11-53-barchar}
		\end{table}	 
		En la tabla \ref{Jota11-53-barchar} vemos que efectivamente, todas las frecuencias son bajas teniendo igualdad las frecuencias Beta y Delta.
	\subsubsection{11:55}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/jota11-55.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de escucha (Toma 3)}
			\label{Jota11-55-plot}
		\end{figure}
		En la imagen \ref{Jota11-55-plot} vemos como la señal es casi linea a excepción de 3 puntos en los que hay picos de tensión, posiblemente debidos a algún movimiento de los sensores o al mismo usuario. Tengamos en cuenta que estos 3 puntos, al ser tan elevados pueden distorsionar la percepción de la señal, como vemos en el rango de las Y, los valores oscilan entre 450 y 900, habiendo así cerca de 500 puntos de diferencia entre unos y otros, lo cual los valores que están entre 550 y 600 pueden ser distorsionados a la hora de percibirlos.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/jota11-55.eps}
			\caption{Frecuencias en estado escucha (Toma 3)}
			\label{Jota11-55-stem}
		\end{figure}
		Si vemos la señal ampliada con un rango menor al preestablecido por \emph{Matlab} veremos que la señal tiene mas variaciones de las que se muestra a primera vista.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=.6]{matlab_plot/plots/Jota11-55_2.eps} 
			\caption{Frecuencias en estado escucha (Toma 3)[Ampliada]}
			\label{Jota11-55_2-stem}
		\end{figure}
		Podemos apreciar pues, que la señal tiene mas variaciones ajustándose más a las frecuencias anteriormente mostradas en la figura \ref{Jota11-55-stem}.
		Vemos como en la figura \ref{Jota11-55-stem} las frecuencias Delta son muy elevadas y van bajando gradualmente hasta estabilizarse en 30 Hz, produciendo así que las gráficas de Delta y Beta se eleven como vemos en el siguiente gráfico (\ref{Jota11-55-barchar}) en el que las frecuencias Delta suben, superando al resto a excepción de las Beta, las cuales están muy igualadas.
		
		Decimos entonces que el usuario no llega a poder relajarse aunque este realizando una acción que no necesita de su percepción y su actividad cerebral, lo que indica que dependiendo de la música utilizada los valores pueden ser distintos.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 3.2671e-04)
		       	(Theta, 2.5783e-04)
		       	(Alpha, 2.1037e-04)
		       	(Beta, 3.4865e-04)
		 	   	(Gamma, 3.4756e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de escucha (Toma 3)}
		    \label{Jota11-55-barchar}
		\end{table}
		Vemos en el cuadro \ref{Jota11-55-barchar} como las frecuencias \emph{Beta} y \emph{Gamma} son superiores a las demás, por lo que el usuario está alterado y además, escuchando la música.
	\subsection{Usuario 2}
		Procedemos ahora a comprobar que las señales del segundo usuario son similares al primero, no iguales pero con datos parecidos. Al igual que para el primer usuario, este acaba de terminar la prueba matemática por lo que el tiempo de respuesta del sistema puede tardar y la primera toma, aunque no tan valida, sigue siendo significativa.
		\subsubsection{12:13}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/alvaro12-13.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de escucha (Toma 1)}
			\label{alvaro12-13-plot}
		\end{figure}
			Se aprecia en la figura \ref{alvaro12-13-plot} diferentes alteraciones en la señal, posiblemente producidas por la propia música o por la sensibilidad del sistema. Aun así se observa que las frecuencias del subconjunto Delta son más elevadas que el resto.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/alvaro12-13.eps}
			\caption{Frecuencias en estado escucha (Toma 1)}
			\label{alvaro12-13-stem}
		\end{figure}
		Efectivamente, como muestra la figura \ref{alvaro12-13-stem} las frecuencias \emph{Delta} se ven reflejadas en el gráfico de barras como las frecuencias más elevadas, superando a las frecuencias \emph{Beta}. A diferencia del primer usuario (fig. \ref{Jota11-51-barchar}), en este caso las frecuencias son más elevadas, de echo las frecuencias Beta son mas elevadas, llegando casi a igualar a las \emph{Delta}.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 3.4270e-04)
		       	(Theta, 1.9863e-04)
		       	(Alpha, 1.4697e-04)
		       	(Beta, 3.0243e-04)
		 	   	(Gamma, 2.1647e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de escucha (Toma 1)}
		    \label{alvaro12-13-barchar}
		\end{table}	 
	
	\subsubsection{12:14}
		A partir de esta toma, se aprecia una diferencia considerable que no se llega a apreciar en el primer usuario.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/alvaro12-14.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de escucha (Toma 2)}
			\label{alvaro12-14-plot}
		\end{figure}
		Observamos que las frecuencias que están comprendidas entre 5 y 14 se elevan, y como veremos en el gráfico de barras siguiente, esas frecuencias corresponden a las frecuencias \emph{Alpha}. A parte vemos que las frecuencias más bajas también esta muy elevadas.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/alvaro12-14.eps}
			\caption{Frecuencias en estado escucha (Toma 2)}
			\label{alvaro12-14-stem}
		\end{figure}
		Comprobamos pues que, en este gráfico(\ref{alvaro12-14-barchar}) las frecuencias \emph{Alpha}, por primera vez, se elevan más que las frecuencias \emph{Theta} y \emph{Gamma}, queriendo decir que el usuario permanece con los ojos cerrados durante la segunda parte de la prueba; y como también veremos a continuación en la tercera. Se aprecia también que las frecuencias Delta y Beta superan a las demás.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 5.8910e-04)
		       	(Theta, 2.7598e-04)
		       	(Alpha, 3.0625e-04)
		       	(Beta, 4.1915e-04)
		 	   	(Gamma, 3.1385e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de escucha (Toma 2)}
		    \label{alvaro12-14-barchar}
		\end{table}		
			
	\subsubsection{12:16}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/alvaro12-16.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de escucha (Toma 3)}
			\label{alvaro12-16-plot}
		\end{figure}
		Observemos que en la siguiente figura, al igual que en la figura \ref{alvaro12-13-stem}, las frecuencias comprendidas ente 7 y 13 suben mucho, lo que quiere decir que el usuario, mientras escuchaba la canción mantenía los ojos cerrados haciendo que las frecuencias \emph{Alpha} suban. También son muy altas las frecuencias \emph{Beta}, ya que como se ha nombrado anteriormente, la canción trataba de mantener al usuario en un estado activo y alerta.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/alvaro12-16.eps}
			\caption{Frecuencias en estado escucha (Toma 3)}
			\label{alvaro12-16-stem}
		\end{figure}
		En el gráfico se aprecia, efectivamente, como las frecuencias \emph{Alpha} son mas altas que las \emph{Theta} y las Gamma también dando lugar a que el usuario estaba escuchando con los ojos cerrados.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 1.0946e-04)
		       	(Theta, 1.1796e-04)
		       	(Alpha, 1.5371e-04)
		       	(Beta, 3.8433e-04)
		 	   	(Gamma, 2.5821e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de escucha (Toma 3)}
		    \label{alvaro12-16-barchar}
		\end{table}	
		
\section{Música relajante}
	Para la realización de esta prueba se ha procedido reproducir cierto tipo de música relajante con tonos lentos y sonidos agradables, intentando así la amplificación de las frecuencias \emph{Gamma}, \emph{Delta} y \emph{Alpha}.
	Los usuarios han estado durante cerca de 6 minutos escuchando, se ha procedido a realizar 3 tomas. Al haber salido de unas pruebas activas, que requieren concentración, el sistema puede tardar en recoger datos o el usuario puede tardar en relajarse.
	
\subsection{Usuario 1}
	
	Al empezar esta segunda prueba, se reproduce sonido de lluvia, ya que suele ser relajante.
	
	\subsubsection{11:58}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/jota11-58.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de relajación (Toma 1)}
			\label{Jota11-58-plot}
		\end{figure}
		Vemos, una vez comenzada la prueba que las frecuencias más altas son las frecuencias Delta y como vemos en el gráfico de barras siguiente (\ref{Jota11-58-barchar}) las frecuencias Delta son las más elevada.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/jota11-58.eps}
			\caption{Frecuencias en estado relajación (Toma 1)}
			\label{Jota11-58-stem}
		\end{figure}
	
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 2.6210e-04)
		       	(Theta, 1.3855e-04)
		       	(Alpha, 8.7573e-05)
		       	(Beta, 1.8556e-04)
		 	   	(Gamma, 2.5270e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de relajación (Toma 1)}
		    \label{Jota11-58-barchar}
		\end{table}	 
	
	\subsubsection{11:59}
		A partir de esta segunda recolección de datos, todas las frecuencias bajan a excepción de un grupo de frecuencias que rondan los 60 Hz. 
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/jota11-59.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de relajación (Toma 2)}
			\label{Jota11-59-plot}
		\end{figure}
		Como vemos en la siguiente figura, todas las frecuencias se normalizan a diferencia de las frecuencias de 60 Hz aproximadamente, las cuales suben significativamente, haciendo que las demás bajen en el gráfico de barras.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/jota11-59.eps}
			\caption{Frecuencias en estado relajación (Toma 2)}
			\label{Jota11-59-stem}
		\end{figure}
		
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 2.1080e-05)
		       	(Theta, 2.1296e-05)
		       	(Alpha, 2.3039e-05)
		       	(Beta, 8.4556e-05)
		 	   	(Gamma, 1.7746e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de relajación (Toma 2)}
		    \label{Jota11-59-barchar}
		\end{table}	 
		
	\subsubsection{12:01}
		 
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/jota12-01.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de relajación (Toma 3)}
			\label{Jota12-01-plot}
		\end{figure}
		En esta tercera recolección de datos sucede exactamente lo mismo, las frecuencias de 60 Hz suben y las demás se normalizan. Manteniendo así las frecuencias en el siguiente gráfico de barras muy bajas.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/jota12-01.eps}
			\caption{Frecuencias en estado relajación (Toma 3)}
			\label{Jota12-01-stem}
		\end{figure}
	
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 2.7188e-05)
		       	(Theta, 1.7887e-05)
		       	(Alpha, 2.3528e-05)
		       	(Beta, 6.6713e-05)
		 	   	(Gamma, 1.6388e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de relajación (Toma 3)}
		    \label{Jota12-01-barchar}
		\end{table}
		
		Posiblemente sea resultado del experimento producido por la condición de la música que no sea del todo favorable para la completa relajación del sujeto.
		
	\subsection{Usuario 2}
		Procedemos a comprobar y cotejar los resultados del primer usuario con los datos del segundo, para darnos cuenta de que sucede exactamente lo mismo que con el primero.
		\subsubsection{12:17}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/alvaro12-17.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de relajación (Toma 1)}
			\label{alvaro12-17-plot}
		\end{figure}
		Como se observa en la siguiente figura, las frecuencias se normalizan a excepción de las frecuencias de 60, las cuales suben. Lo mismo sucede con las siguientes dos tomas.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/alvaro12-17.eps}
			\caption{Frecuencias en estado relajación (Toma 1)}
			\label{alvaro12-17-stem}
		\end{figure}
	
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 3.6290e-05)
		       	(Theta, 2.6229e-05)
		       	(Alpha, 1.5507e-05)
		       	(Beta, 4.1573e-05)
		 	   	(Gamma, 1.4423e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de relajación (Toma 1)}
		    \label{alvaro12-17-barchar}
		\end{table}	 
	
	\subsubsection{12:19}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/alvaro12-19.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de relajación (Toma 2)}
			\label{alvaro12-19-plot}
		\end{figure}
		En está toma, si se puede apreciar un detalle significativo, a parte de que las frecuencias de 60 Hz son muy elevadas en comparación con el resto, las frecuencias que rondan los 10 Hz suben, queriendo decir que el usuario durante esta segunda toma de datos, mantiene parte del tiempo los ojos cerrados.
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/alvaro12-19.eps}
			\caption{Frecuencias en estado relajación (Toma 2)}
			\label{alvaro12-19-stem}
		\end{figure}
		Se puede apreciar levemente que las frecuencias Alpha, suben casi a rondar las frecuencias Beta e igualándose a las frecuencias Theta.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0] 
		      \addplot[ybar,fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 1.2295e-05)
		       	(Theta, 2.0435e-05)
		       	(Alpha, 2.0253e-05)
		       	(Beta, 2.5142e-05)
		 	   	(Gamma, 1.4720e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de relajación (Toma 2)}
		    \label{alvaro12-19-barchar}
		\end{table}		
			
	\subsubsection{12:20}
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/plots/alvaro12-20.eps}
			\caption{Ondas cerebrales en estado de relajación (Toma 3)}
			\label{alvaro12-20-plot}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[H]
			\center
			\includegraphics[scale=0.6]{./matlab_plot/stems/alvaro12-20.eps}
			\caption{Frecuencias en estado relajación (Toma 3)}
			\label{alvaro12-20-stem}
		\end{figure}
	
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture} 
		     \begin{axis}[
		     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
		      	xtick=data,
		      	ymin=0,ymax=6e-4] 
		      \addplot[ybar, fill=blue] coordinates { 
		       	(Delta, 2.8015e-05)
		       	(Theta, 1.1645e-05)
		       	(Alpha, 8.5735e-06)
		       	(Beta, 2.7181e-05)
		 	   	(Gamma, 1.5588e-04)
		      }; 
		     \end{axis} 
		    \end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico de barras en estado de relajación (Toma 3)}
		    \label{alvaro12-20-barchar}
		\end{table}	

\section{Conclusiones}
	
	En los diferentes casos en los que el usuario esta en un estado activo, se percibe perfectamente como las frecuencias Beta se hacen notar, y en ciertos casos en los que el usuario se relaja, las frecuencias \emph{Delta} también son perceptibles. Mientras tanto, en la prueba de relajación las frecuencias bajan considerablemente siendo perceptible solamente las frecuencias de 60 Hz, posiblemente debidas a que el usuario se preocupa solo de escuchar la música siendo estas parte de las frecuencias del grupo Gamma.
	
	Se muestran a continuación una gráfica en la que están las frecuencias de ambos usuarios.
		\subsection{Prueba de ejercicio}
		Procedemos a comparar las frecuencias de los dos usuarios en la segunda toma, durante la prueba de ejercicios matemáticos. Con esta prueba se espera que los dos usuarios tengan, sobre todo, las frecuencias Betas altas, deduciendo así que el usuario está efectuando ciertas acciones que requieran de su concentración.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture}
				 \begin{axis}[
				 	 width=\textwidth,height=75mm,
			     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
			      	xtick=data,
			      	ybar=0pt,
	        		bar width=13pt,
			      	ymin=0,ymax=6e-4] 
				\addplot coordinates { 
			       	(Delta, 5.9007e-05)
			       	(Theta, 5.1157e-05)
			       	(Alpha, 3.1984e-05)
			       	(Beta, 1.1992e-04)
			 	   	(Gamma, 1.5053e-04)
			      }; 
				\addplot coordinates { 
			       	(Delta, 7.2959e-05)
			       	(Theta, 8.8248e-05)
			       	(Alpha, 7.9464e-05)
			       	(Beta, 1.7746e-04)
			 	   	(Gamma, 2.1647e-04)
			      }; 
				\legend{Usuario 1,Usuario 2}
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
		    \caption{Gráfico comparativo entre usuarios, prueba de ejercicios}
		    \label{P_ejercicio_comparacion}
		\end{table}	
		Como vemos en la figura \ref{P_ejercicio_comparacion} tanto el \textit{Usuario 1} como el \textit{Usuario 2} tienen las frecuencias \emph{Beta} más elevadas que las frecuencias \emph{Delta}, \emph{Theta} y \emph{Alpha}. Sin embargo, las frecuencias \emph{Gamma} están más elevadas que las Beta deduciendo así que los usuarios, durante la prueba de ejercicios, estaban más concentrados en lo que les rodeaba que en la propia tarea. Podemos comprobar también que las frecuencias del \textit{Usuario 2} son más elevadas que las del \textit{Usuario 1}, esto puede deberse a que durante las lecturas del \textit{Usuario 1} hubo un momento en el que no tenía puesto el Electrodo Neutro, el cuál sirve como punto de referencia para la medición de las señales del electroencefalograma, haciendo que las frecuencias resultantes tengan menos potencia.
	\subsection{Música estridente}
		Comprobamos ahora cual es el comportamiento de ambos usuarios mientras escucha música estridente, la cual debería elevar las frecuencias \emph{Beta} y \emph{Gamma}, las cuales señalarían que el usuario está atento ya que la música produce un estado alterado en el mismo.
		\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture}
				  \begin{axis}[
				 	 width=\textwidth,height=75mm,
			     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
			      	xtick=data,
			      	ybar=0pt,%<- changed
	        		bar width=13pt,% <- added
			      	ymin=0,ymax=6e-4] 
				\addplot coordinates { 
			       	(Delta, 3.2671e-04)
			       	(Theta, 2.5783e-04)
			       	(Alpha, 2.1037e-04)
			       	(Beta, 3.4865e-04)
			 	   	(Gamma, 3.4756e-04)
			      }; 
				\addplot coordinates { 
			       	(Delta, 1.0946e-04)
			       	(Theta, 1.1796e-04)
			       	(Alpha, 1.5371e-04)
			       	(Beta, 3.8433e-04)
			 	   	(Gamma, 2.5821e-04)
			      }; 
				\legend{Usuario 1,Usuario 2}
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\caption{Gráfico comparativo entre usuarios, música estridente}
		    \label{M_estridente_comparacion}
		\end{table}	
		
		Como se aprecia en la figura \ref{M_estridente_comparacion} vemos que ambos usuarios tienen las frecuencias \emph{Beta} y  \emph{Gamma} más elevadas que el resto, confirmando que la música estridente puede llegar a alterar al usuario.
		También podemos apreciar 2 diferencias entre ambos usuarios:
		\begin{itemize}
			\item En el \textit{Usuario 2} las frecuencias \emph{Alpha} son más elevadas que las \emph{Delta} y que las \emph{Theta} con lo que deducimos que mantenía los ojos cerrados durante la prueba; mientras tanto, en el \textit{Usuario 1}, las \emph{Alpha} son más bajas que el resto, con lo que decimos que parpadeaba pero mantenía los ojos abiertos.
			\item En el \textit{Usuario 1}, las frecuencias \emph{Gamma} son más altas que las del \textit{Usuario 2} por lo que podemos decir que estaba más concentrado en la música.
		\end{itemize}
		A parte, se aprecia como en la figura \ref{M_estridente_comparacion}, el \textit{Usuario 2} está mas relajado que el \textit{Usuario 1}, ya que la mayoría  de frecuencias, a excepción de la Beta, son mas bajas.
	\subsection{Música relajante}
		Con esta prueba se intenta conseguir una disminución de las frecuencias y una subida de las frecuencias \emph{Gamma}, las cuales, como se ha nombrado anteriormente, están destinadas a la escucha.
	\begin{table}[H]
			\center
			\begin{tikzpicture}
				  \begin{axis}[
				 	 width=\textwidth,height=75mm,
			     	symbolic x coords={Delta, Theta, Alpha, Beta, Gamma}, 
			      	xtick=data,
			      	ybar=0pt,%<- changed
	        		bar width=13pt,% <- added
			      	ymin=0,ymax=6e-4] 
				\addplot coordinates { 
			       	(Delta, 2.1080e-05)
			       	(Theta, 2.1296e-05)
			       	(Alpha, 2.3039e-05)
			       	(Beta, 8.4556e-05)
			 	   	(Gamma, 1.7746e-04)
			      }; 
				\addplot coordinates { 
			       	(Delta, 1.2295e-05)
			       	(Theta, 2.0435e-05)
			       	(Alpha, 2.0253e-05)
			       	(Beta, 2.5142e-05)
			 	   	(Gamma, 1.4720e-04)
			      }; 
				\legend{Usuario 1,Usuario 2}
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\caption{Gráfico comparativo entre usuarios, música relajante}
		    \label{M_relajante_comparacion}
		\end{table}	
		Como podemos percibir, en esta prueba se ha conseguido una disminución total de las frecuencias, donde ambos usuarios tienen casi los mismos niveles. Con esto podemos decir que el usuario esta en un estado de relajación, en el cual, solo está interesado en el sonido ambiente o en la música relajante propuesta.
	\subsection{Conclusión}
	Para concluir, se podría terminar diciendo qué, al escuchar cierto tipo de sonidos provocamos cambios en el cerebro haciendo que las frecuencias Beta, Delta, Theta y Alpha bajen considerablemente, lo cual podría ayudar a la disminución de los síntomas de la migraña.  También decir qué, las frecuencias pertenecientes al grupo de las frecuencias \textit{Gamma} se ven reflejadas dependiendo de si el usuario esta escuchando ruido de ambiente o no.
	
	Por lo general, las muestras de ambos sujetos son, aunque con ciertas diferencias, bastante similares, a excepción de las pruebas con la música estridente, la cual se ve como un usuario está mas relajado que el otro.

\end{document}